\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}

\usepackage{listings}

% --- Definizione del linguaggio Solidity ---
\lstdefinelanguage{Solidity}{
  morekeywords={
    pragma, solidity, contract, library, interface, struct, event, modifier, function, returns,
    if, else, for, while, do, break, continue, return, emit, revert, require, assert,
    mapping, memory, storage, calldata, public, private, internal, external, view, pure, payable,
    address, bool, string, bytes, uint, uint8, uint16, uint32, uint64, uint128, uint256,
    int, int8, int16, int32, int64, int128, int256,
    new, delete, this, super, msg, block, tx
  },
  sensitive=true,
  morecomment=[l]{//},     % Commenti singola linea
  morecomment=[s]{/*}{*/}, % Commenti multilinea
  morestring=[b]",         % Stringhe tra doppi apici
  morestring=[b]'          % Stringhe tra apici singoli
}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
% --- Doom One Light Color Definitions ---
% (Add this to your preamble)
\definecolor{doomBack}{RGB}{250, 250, 250}     % #fafafa
\definecolor{doomComment}{RGB}{156, 156, 156}   % #9c9c9c
\definecolor{doomKeyword}{RGB}{198, 120, 221}   % #c678dd (Purple/Magenta)
\definecolor{doomString}{RGB}{152, 195, 121}    % #98c379 (Green)
\definecolor{doomNumber}{RGB}{209, 154, 102}    % #d19a66 (Orange)
\definecolor{doomDefault}{RGB}{77, 77, 77}      % #4d4d4d (Default Text)
% Setup section. -----------------------------------|


\lstdefinestyle{soliditystyle}{
  language=Solidity,
  basicstyle=\ttfamily\small,
  backgroundcolor=\color{doomBack}, 
  commentstyle=\color{doomComment},
  keywordstyle=\color{doomKeyword},
  numberstyle=\tiny\color{doomNumber},
  stringstyle=\color{doomString},
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize\color{doomDefault},
  breakatwhitespace=false,         
  breaklines=true,                 
  captionpos=b,                    
  keepspaces=true,                 
  numbers=left,                    
  numbersep=8pt,                  
  showspaces=false,                
  showstringspaces=false,
  showtabs=false,                  
  tabsize=2
}



\begin{document}

\title{Security and Software Application Project Report}

\author{\IEEEauthorblockN{Luca Sforza}
\IEEEauthorblockA{\textit{Sapienza Università di Roma} \\
sforza.2050030@studenti.uniroma1.it}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Il presente elaborato illustra il lavoro svolto per il progetto d'esame del corso di Security and Software Application presso Sapienza Università di Roma.
L'obiettivo principale riguarda l'analisi e la correzione di vulnerabilità in smart contract Solidity forniti nelle specifiche di progetto.
Per lo sviluppo è stata adottata la metodologia Agile, suddividendo il lavoro in iterazioni incrementali al fine di garantire un controllo costante sulla qualità del codice e sulla sicurezza degli invarianti di sistema.
\end{abstract}

% Nota: In IEEEtran solitamente si usa l'inglese per Abstract e Keywords, 
% ma se il corso richiede l'italiano, il testo sopra è corretto.

\section{Introduction}

L'obiettivo di questo progetto consiste nell'analisi, nella correzione e nella messa in sicurezza degli smart contract forniti nella traccia d'esame.
Il lavoro si concentra sull'identificazione delle vulnerabilità presenti nel codice sorgente iniziale, verificate tramite la definizione e il controllo delle invarianti descritte nelle specifiche.

La fase di analisi è stata condotta seguendo un approccio \textit{Model Driven}, basato su UML (\textit{Unified Modeling Language}), un formalismo particolarmente adatto per la modellazione di sistemi complessi come quelli basati su Solidity.

\section{Refactoring e Pulizia del Codice}

Il codice fornito inizialmente presentava numerose criticità strutturali e stilistiche. 
In particolare, la visibilità degli attributi era impostata sul valore di default (spesso non intenzionale) e l'indentazione non seguiva alcuno standard di formattazione riconosciuto.

Per identificare e risolvere sistematicamente queste problematiche, sono stati utilizzati strumenti di analisi statica (linter).

\subsection{Ambiente di Sviluppo}

Per questo progetto è stato utilizzato il framework di sviluppo \textbf{Foundry}, che fornisce una suite di strumenti essenziali per la sicurezza e il testing di smart contract:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Forge}: Utilizzato per compilare, testare e distribuire i contratti.
    \item \textbf{Anvil}: Un nodo locale Ethereum per il testing rapido.
    \item \textbf{Cast}: Strumento per interagire con il contratto tramite riga di comando.
\end{itemize}

\subsection{Analisi dei Problemi Logici}

Oltre alle problematiche sintattiche, il codice presentava vulnerabilità logiche significative. Queste sono state individuate grazie all'approccio \textit{Model Driven}.

L'utilizzo di diagrammi delle classi UML permette una traduzione naturale verso il codice Solidity. In letteratura sono proposti diversi meta-modelli per facilitare questa transizione.

% TODO: Inserire qui il riferimento alla figura: \begin{figure} ... \end{figure}

Il diagramma delle classi UML definisce i vincoli del sistema sotto forma di invarianti, le quali devono rimanere vere durante l'intera esecuzione delle transazioni.

Un esempio critico riscontrato riguarda la gestione dell'età del contribuente. Inizialmente, questa era memorizzata come un numero intero da incrementare manualmente ogni anno. Tale approccio è prono a errori e disallineamenti.
La soluzione adottata prevede invece l'utilizzo del timestamp del blocco in cui viene eseguita la transazione. In Solidity, è possibile accedere ai metadati della transazione (come il mittente \texttt{msg.sender}, il valore inviato \texttt{msg.value}, e il timestamp \texttt{block.timestamp}) tramite le variabili globali del linguaggio.

Pertanto, l'età non viene più salvata come stato mutabile, ma calcolata dinamicamente come metodo del contratto, garantendo coerenza temporale.

Per la verifica della correttezza del software, anziché procedere con una verifica formale matematica completa, si è optato per il \textbf{Fuzz Testing}.
Molti vincoli UML sono stati implementati direttamente tramite la sintassi di Solidity (modificatori di visibilità, tipi di dato, ereditarietà). I vincoli più complessi (invarianti inter-contratto) sono stati invece tradotti in metodi di verifica che analizzano lo stato globale del contratto per confermare il rispetto delle specifiche.

\section{Implementazione dei Vincoli: Esercizio 1}

\subsection{Analisi}

Il primo esercizio richiede l'implementazione del vincolo di reciprocità coniugale ("spouse").
Formalmente, si deve verificare la seguente formula della logica del primo ordine:

\begin{equation}
\label{V_spouse}
    \forall a \in \text{Taxpayer}, \forall b \in \text{Person}: \text{spouse}(a,b) \implies \text{spouse}(b,a)
\end{equation}

In termini pratici: se un contribuente $a$ è registrato come sposo di $b$, allora $b$ deve necessariamente avere $a$ registrato come proprio sposo.

A differenza delle semplici invarianti di stato, questo vincolo implica una dipendenza circolare che non può essere modellata con la sola sintassi dichiarativa di Solidity. È necessario garantire che l'invariante \ref{V_spouse} sia preservata atomicamente durante l'esecuzione di qualsiasi metodo che modifichi lo stato coniugale (es. funzione \texttt{marry}).

Se il Taxpayer $A$ esegue il metodo \texttt{marry} verso $B$, il contratto deve forzare anche l'aggiornamento dello stato di $B$ verso $A$ all'interno della stessa transazione. Questo scenario genera una potenziale ricorsione infinita se $B$ tentasse di richiamare \texttt{marry} su $A$.
La soluzione implementata prevede l'introduzione di un caso base nella logica di ricorsione per terminare l'esecuzione una volta stabilita la relazione bidirezionale.

La correttezza di questa implementazione è stata validata utilizzando \textbf{Echidna} per il fuzzing,
creando una proprietà (property) specifica che modella l'invariante \ref{V_spouse} e tenta di falsificarla con input casuali.

\subsection{Progettazione}

Per poter verificare che l'invariante sia rispettata esistono due modi possibili di farlo in echidna.

Definire le invarianti direttamente nello smart contract di interesse (\textbf{Taxpayer.sol}), questo funziona finchè l'invariante
deve essere verificare localmente in un instance di Taxpayer.
Però l'invariante \ref{V_spouse} riguarda più istance di Taxpayer.

\textbf{Echidna} di default istanzia il contratto solo una volta e poi fa fuzzy testing sul contratto di riferimento, esso
non proverà ad istanziare il contratto più volte per verificare che l'invariante rimanga vero. Il massimo che farebbe \textbf{Echidna}
è quello di sposare se stesso.

Quindi va trovata una soluzione differente.

\textbf{Echidna} ha la possibilià di definire le sui configurazioni interne dentro un file \text{yaml} % TODO: verificare che  si chiamano cosi questi file
, un flag che può essere attivato è \textbf{allContracts} che se definito \textbf{true} allora \textbf{Echidna} farà fuzzy tesing non solo
sul contratto di riferimento, ma anche su tutti i contratti che il contratto di riferimento ha istanziato. % TODO: aggiungere reference alla documentazione

Quindi un altra soluzione possibile è quella di scrivere un nuovo contratto, chiamato \textbf{EchidnaTesting} dove nel suo costruttore
istanzia vari oggetti della classe \textbf{Taxpayer} e lo aggiunge in un array di Taxpayers.

Le invarianti quindi non vanno aggiunte nel contratto \textbf{Taxpeyer}, ma nel nuovo contratto di test.

Per lo scopo di questo progetto sono stati istanziati 8 Taxpayers di cui 2 over 65.

Così \textbf{Echidna} proverà a sposare diverse compinazioni di questi 8 Taxpayer cercando di rendere falso invariante.

\begin{figure}
\centering
\begin{lstlisting}[style=soliditystyle]
function check_spouse(uint256 index) internal view returns (bool) {
    Taxpayer t = taxpayers[index];
    if (t.isMarried()) {
        return Taxpayer(t.getSpouse()).getSpouse() == address(t);
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}
  \caption{Progettazione in Solidity dell'invariante \ref{V_spouse}. Questa funzione è internal, quindi non verrà chiamata direttamente
  da \textbf{Echidna}, ma esiste anche una funzione \textbf{public} che itera per ogni Taxpayer
  istanziato dal contratto di test per verificare che questa funzione sia vera, fallisce altrimenti.}
\label{code:V_spouse}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{lstlisting}[style=soliditystyle]
function marry(address newSpouse) public {
    require(newSpouse != address(0));
    if (!isMarried()) {
        require(newSpouse != address(this));
        require(
            doesContractImplementInterface(newSpouse, type(ITaxpayer).interfaceId), "the spouse must be a taxpayer"
        );
        if (ITaxpayer(newSpouse).isMarried()) {
            require(ITaxpayer(newSpouse).getSpouse() == address(this), "you cannot marry a married taxpayer");
        }
        marriage.spouse = newSpouse;
        marriage.maxAllowance = Taxpayer(address(this)).getTaxAllowance() + ITaxpayer(newSpouse).getTaxAllowance();
        ITaxpayer(newSpouse).marry(address(this));
    }
}
\end{lstlisting}
  \caption{Progettazione in Solidity del metodo \textbf{marry}. Come spiegato nell'analisi è una funzione ricorsiva. Per prima cosa si controlla che
  il nuovo sposo non sia l'address 0 (che sarebbe equivalente del divorzio). Il caso base è quando un Taxpayer non è sposato. Se quando un Taxpayer ne sposa un altro
  esso è già sposato allora scatta un eccezione.}
\label{code:marry}
\end{figure}

Per la progettazione dell'invariante vedere figura \ref{code:V_spouse}.

Invece per la modifica del metodo `marry` vedere \ref{code:marry}.

Ovviamente quest'invariante deve essere sempre vera anche quando i Taxpayer divorziano. Quindi il divorzio anch'esso sarà ricorsivo in un modo simile
a come è stato implementato il metodo `marry`.

\section{Esercizio 2}

Concluso l'esercizio 1 si è anche conclusa la prima iterazione della metodologia Agile, quindi è stato modificato l'UML
per modellare le specifiche dell'esercizio 2. % TODO: aggiungere UML
% TODO: spiegare prima la metodologia agile

Con le nuove specifiche deve essere possibile spostare la tax allowance da uno sposo ad un altro, però vincolando
che la somma delle due sia uguale a alla somma delle due taxallowance al tempo dl matrimonio.

Questo introduce una necessità a salvarsi questa informazione quando avviene il matrimonio.

Poichè questo vincolo non può essere espresso attraverso la sintassi di UML (e quindi di Solidity),
nel metodo `transferAllowance` sono state aggiunte le precodinzioni affinchè il metodo rispetti il vincolo.

Il vincolo può essere espresso attraverso la logica del primo ordine nel seguente modo.

\begin{equation}
  \forall a,b \in Taxpayer : married(a,b)
  \implies a.taxAllowanceo + b.taxAllowance = \text{Tax allowance all'inizio del Matrimonio} 
\end{equation}

In questo modo è stato possibile verificare che il vincolo fosse rispettato.

\section{Esercizio 3}

Con la fine del testing di echidna è finita anche la seconda iterazione del ciclo Agile.

Per la terza parte quindi si riparte dalla fase Model Driven di questo progetto.

Dato che adesso l'età è calcolabile non possiamo automaticamente aumentare la taxAllowance di un individuo
quando compie 65 anni. In più se il Taxpayer è sposato bisogna modificare la taxAllowance globale del matrimonio.

Quindi è stato aggiunto un metodo chiamato `redeemTaxAllowance` % TODO: controllare

Un taxpayer che ha compiuto 65 anni è di suo interesse chiamare questo metodo appena compie 65 anni per poter
ridurre la sua taxAllowance. Questo richiede una piccola fee da pagare alla blockchain quando si compiono 65 anni, ma tanto è da fare
una sola volta.

Quindi possiamo vedere il funzionamento con un automa stati finiti. % TODO: immagine

Non serve aggiungere invarianti se non aggiungere le precodinzioni necessarie 
per poter chiamare il metodo `redeemTaxAllowance`.

\end{document}
